\chapter{Instalación y ejecución de Citisim}
\label{chap:anexo_e}

\drop{E}{n} este anexo se proporcionan una guía de instalación de la 
herramienta y las pautas a seguir para arrancar la aplicación en cualquiera de 
los modos (simulación y monitorización) vistos en el documento. 

\section{Instalación}
Para el correcto funcionamiento de Citisim es importante seguir los todos pasos 
indicados, también en el mismo orden.
\begin{description}
 \item \textbf{Previos a la instalación}

\begin{enumerate}
\item Clonar el repositorio del proyecto\footnote{Se recomienda seguir el 
tutorial \url{
https://confluence.atlassian.com/bitbucket/set-up-ssh-for-git-728138079.html}} :
 \begin{console}
  $ git clone git@bitbucket.org:arco_group/tfg.ana.rubio.git
 \end{console}
 
  \item Añadir el repositorio Pike de \acs{ARCO}\footnote{Consultar 
\url{http://pike.esi.uclm.es/}}:
  \begin{console}
   $ echo "deb http://pike.esi.uclm.es/arco sid main" > /etc/apt/sources.list.d/pike.list
   $ apt-get update
   $ apt-get install arco-archive-keyring
  \end{console}

  \item Añadir el mirror de Pike para la instalación de ZeroC Ice 3.6:
  \begin{console}
   $ echo "deb http://pike.esi.uclm.es:81/zeroc stable main" >  /etc/apt/sources.list.d/zeroc.list
   $ apt-get update
  \end{console}

  \item Otros necesarios:
  \begin{console}
   $ apt-get install python-pip
  \end{console}
\end{enumerate}

\item \textbf{Intalación de paquetes necesarios para Citisim}

\begin{enumerate}
 \item Instalar Python 2.7.9-1 y Python 3.4.2-2:
 \begin{console}
  $ apt-get install python
  $ apt-get install python3
 \end{console}

 \item Instalación de ZeroC Ice 3.6 (3.6.2-2):
 \begin{console}
  $ apt-get install zeroc-ice36
  $ apt-get install python3-zeroc-ice36
 \end{console}

 \item Instalación de PyQRCode 1.2.1 y PyPNG 0.0.18 para la generación de los códigos QR:
 \begin{console}
  $ pip3 install pyqrcode
  $ pip3 install pypng
 \end{console}
\end{enumerate}

\item \textbf{Instalación de paquetes necesarios para la comunicación}

\begin{enumerate}
 \item Instalación de \acs{DUO}:
 \begin{console}
  $ apt-get install duo
 \end{console}
 
 \item Instalación de \acs{IDM}:
 \begin{console}
  $ apt-get install idm
 \end{console}
\end{enumerate}

\item \textbf{Instalación de Blender}
 
\begin{enumerate}
 \item Ir al directorio donde se quiere instalado el programa, descargar y extraer:
 \begin{console}
  $ cd programs/
  $ wget http://ftp.nluug.nl/pub/graphics/blender/release/Blender2.77/blender-2.77a-linux-glibc211-x86_64.tar.bz2
  $ tar xjvf <blender\_bz2\_file>
 \end{console}

 \item Eliminar el archivo comprimido descargado, ahora innecesario:
 \begin{console}
  $ rm <blender\_bz2\_file>
 \end{console}
 
 \item Dar un nombre más ``usable'' del directorio del programa:
 \begin{console}
  $ mv <blender\_directory>/ blender
 \end{console}

 \item Crear enlace simbólico al programa para su ejecución desde el repositorio:
 \begin{console}
  $ ln -s ~/programs/blender/blender ~/repositories/tfg.ana.rubio/source/blender
 \end{console}

  \item Necesitamos que el Blender portable acceda a los paquetes instalados.
  Para ello, habremos de copiar las librerías de Python 3 del sistema en el
  directorio utilizado por el programa portable. Primero, nos movemos hasta el
  directorio usado por el programa portable, y después copiamos las librerías:
  \begin{console}
   $ cd ~/programs/blender/2.77/python/lib/python3.5/
   $ cp -r /usr/lib/python3/dist-packages/* .
  \end{console}
  
  \item Las librerías instaladas anteriormente con Pip3 están localizadas en un sitio diferente. Para saber dónde están instalados los paquetes exactamente y copiar las librerías al directorio empleado por el programa: 
  \begin{console}
   $ pip3 show <package_name>
   $ cp -r <path\_to\_package> .
  \end{console}
  Ejemplo:
  \begin{console}
   $ pip3 show pyqrcode
   $ cp -r /usr/local/lib/python3.4/dist-packages/pyqrcode .
   $ cp -r /usr/local/lib/python3.4/dist-packages/png.py .
  \end{console}
\end{enumerate}

\item \textbf{Instalación de plugins}

\begin{enumerate}
 \item Ejecuta Blender.
 \item Navega hasta File/User Preferences.
 \item En la ventana selecciona Addons.
 \item Pincha en Install from File...
 \item Ve hasta el directorio en el que hayas guardado el plugin, selecciona y pincha en Install from File. Puesto que se han realizado algunos cambios en los plugin originales es recomendable instalar los proporcionados en este repositorio (directorio source/src/plugins).
 \item Actívalo marcando la casilla que aparece a la derecha del nombre del plugin Enable an addon.
 \item Guarda los cambios pinchando en Save User Settings y cierra la ventana.
\end{enumerate}
\end{description}

\section{Ejecución}
Citisim pasa por diferentes estados cuando se utiliza. A continuación se 
detallará en qué consisten esos estados y qué es necesario que el usuario haga 
en cada uno de ellos (ver Figura \ref{fig:diagrama_estados}):

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Descarga del \acs{OSM}.} Los nodos que dibujan los elementos que 
conforman la ciudad a representar, junto con las coordenadas y otra información 
de utilidad de esos nodos, están contenidos en los archivos \acs{XML} que 
OpenStreetMap proporciona. Para poder ejecutar la herramienta, Citisim necesita 
de uno de esos archivos, por lo que deberá ser previamente descargado: 
directamente desde la web de los mapas, seleccionando el área de la que se 
desea obtener la información de forma manual; o bien mediante un script llamado 
\texttt{get\_osm.sh} implementado para realizar la descarga con la introducción 
de las coordenadas del área del mapa de interés.
 \item \textbf{Ejecución.} Una vez se ha descargado el archivo \acs{OSM} ya es 
posible ejecutar la aplicación. Para su ejecución será necesario indicar, al 
menos, el \textit{path} hasta el archivo \acs{OSM} (opción \texttt{-o}) y si se 
desea arrancar en modo \textit{monitor} o \textit{simulator} (opción 
\texttt{-m}). Para importar objetos como espiras, farolas o semáforos utilizar 
\texttt{-i True}:

\begin{console}
  $ ./blender -b -P src/main.py -- -o osm_files/map.osm -m simulator -i True
 \end{console}

 \item \textbf{Genración de la ciudad.} Al lanzar la herramienta, esta genera 
el modelo 3D de la ciudad cuyos datos guarda el archivo \acs{OSM} 
proporcionado. Se muestra ante el usuario la representación de la Smart City.
 \item \textbf{Arranque del sistema.} Aunque el modelo 3D sea generado al 
ejecutar la aplicación, Citisim necesita arrancar la simulación o 
monitorización de los elementos de la escena representada. En este caso, la 
interacción con el modelo y lo que este representa dependerá de si la ejecución 
se realizó en modo simulación o monitorización, y de si se está trabajando con 
dispositivos reales.
 \item \textbf{Detención del sistema.} Para terminar, se ha de detender el 
sistema. Aquí la simulación o monitorización son detenidas, aunque el modelo es 
guardado para poder reutilizarlo si fuese necesario.
\end{enumerate}


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{diagrama_estados.png}
\caption{Diagrama de estados de ejecución}
\label{fig:diagrama_estados}
\end{center}
\end{figure}
